# Код-стайл и инструкция по работе с фронтом

## Технологии и методологии

При работе с фронтендом мы используем:
- систему сборки Gulp
- препроцессор SCSS
- шаблонизатор PUG
- jQuery (увы)
- методологию БЭМ с некоторыми упрощениями
- GIT для отслеживания версий и контроля качества кода
 
Gulpfile у нас максимально простой, без особых изысков - только компиляция исходников в результирующие файлы и watch. При желании можно добавлять спрайтинг SVG, но желательно не перегружать модулями проект, т.к. с годами собирать все устаревшие зависимости очень больно. Проект, сделанный 3 года назад, практически невозможно собрать заново на свежей ноде, поэтому чем проще gulpfile - тем проще его поддерживать. 

## Требования к процессу разработки

Разработка ведётся через GIT (закрытый аккаунт на GitHub или Bitbucket). Каждый коммит - это одна свёрстанная страница или доведённая до логического конца фича. То есть, сверстали главную - сделали коммит. Создали js-файл для работы с сайтом App.js - сделали коммит. Коммиты отправляются на проверку на соответствие методологии БЭМ. В случае замечаний со стороны проверяющего этот этап отправляется на доработку. В случае отсутствия замечаний коммит помечается как успешный и работа продолжается. Таким образом нам удаётся поддерживать все сайты в единой кодовой базе так, что при переключении одного разработчика с проекта на проект нет необходимости разбираться в проекте, т.к. всё сделано по единому шаблону. 


## Установка и запуск проекта

При работе с сайтом понадобятся GIT и Node.js

Клонируем репозиторий к себе (команда **git clone //ссылка на репозиторий**)

установить **npm install**

запустить **npm run gulp**

## Правила работы с вёрсткой

#### Для именования классов должна использоваться методология БЭМ.

#### Крайне нежелательные вещи, которые совершенно точно будут вызывать претензии и без доказательной базы приняты не будут:

---

* Использование ID для стилизации.
* Использование ID для привязки DOM к jQuery - вообще криминал.
* Да и использование ID в HTML коде в принципе.

---

**Перегруженность селекторов**

Конструкции вида **.container .wrapper .list-wrapper .list li a { }** не допускаются. При использовании SCSS велик соблазн делать так бесконечно, но good practices говорят об обратном. Чем меньше, тем лучше. Максимум **.classname li a**.

**Описание класса конкретного элемента со всеми свойствами при наличии подобных элементов другого цвета/ширины/толщины** 

Плохой пример

```plaintext
.pink-btn{
    border: 0;
    color: #fff;
    font-weight: 700;
    text-align: center;
    font-size: 11px;
    background-color: #e63a86;
    padding: 10px;
    display: inline-block;
}
```

А что, если у нас появится чёрная кнопка? Тащить это всё заново в другой класс? Или переименовывать этот и выносить в модификаторы по цветам? Зачем изначально делать настолько узко, когда можно было бы например сделать так:

```plaintext
.btn{
    border: 0;    
    font-weight: 700;
    text-align: center;
    font-size: 11px;    
    padding: 10px;
    display: inline-block;
}

.btn--pink{
    background-color: #e63a86;
    color: #fff;
}

и тут мы можем делать уже кнопок сколько захотим. Подобное можно отнести в первую очередь к кнопкам, различным бейджикам - новинка, распродажа и т.п., поля ввода, радиобатоны, чекбоксы 
```

---

**Расположение голого текста сразу в блочных элементах.**

```plaintext
<div>Голый текст внутри блочного элемента</div>
<div><p>Валидно расположенный текст внутри строчного элемента P</p> <span>или SPAN</span></div>
```

---

**Транслитерация в именовании классов**

```plaintext
<div class="plashka">
<span class="ikonka">
...etc
```

совершенно не допускается

---

**Именование классов общими фразами, которые могут быть использованы в другом контексте**

```plaintext
<span class="status">нет в наличии</span>
```

Не очень хороший стиль именования, т.к. СТАТУС может быть и у заказа в ЛК пользователя, и статус заявки на возврат товара, и статус загрузки файла и т.п.

В этом случае правильнее было бы **stock-status**

К нему же сразу удобно подвязываются модификаторы

```plaintext
.stock-status{
    some code
}
//нет в наличии
.stock-status--outofstock{
    
}
//в наличии
.stock-status--instock{
    
}
//снято с продажи
.stock-status--outofsale{
    
}

//предзаказ
.stock-status--preorder{
    
}
```

К этому же можно отнести классы (примеры с текущей вёрстки):

* val (value может быть чего угодно)
* caption (хотя на вёрстке это х-ки товара)
* flag (флагов может быть, как и статусов, очень много)
* title (title как правило, либо H1-H6, либо более конкретнее описывается контекст в имени класса, например **block-title**)

и это только на одной карточке товара!

---

**Применение медиа-запросов к конкретному селектору, а не к общей пачке по размеру экрана**

```plaintext
//как не надо делать
@media(max-width:480px){
    .header{
    }
    .btn{
    }
    .footer{
    }
}
```

```plaintext
//как надо делать
.header {
}
@media(max-width:480px){
    .header{
    }    
}

//другой блок, другой файл
.btn{
}
@media(max-width:480px){
    .btn{
    }    
}
//другой блок, другой файл
.footer{
}
@media(max-width:480px){
    .footer{
    }    
}
```

---

#### Общие очень настойчивые пожелания

##### Именование модификаторов через --, а не через _

```plaintext
<div class="stock-status--instock">
читается лучше чем
<div class="stock-status_instock">
```

В будущем возможны еще пожелания

### JavaScript

Структурное программирование и каша из разрозненных скриптов в одном файле - плохо.

```plaintext
    $(document).ready(function(){
        $('[data-swiper-main]').swiper({
            options_key: option
        });
        $('[data-smooth]').on('click', function(){
            //..some code
        });
        ...
        //еще 100500 строк подобного
        ...
        if (cond){
            //...some code
        }
        ...
        //еще 100500 строк подобного 
    });
```

Не читается, не поддается нормальной поддержке при длительной разработке и ведёт к большим проблемам

Используем ООП по мере возможности.

Варианты:

Глобальный объект App с методом initialize(), в котором собраны все используемые методы с комментариями о том, что конкретно делает каждый метод.

```plaintext
var App{
    init: function(){
        //Карусели изображений на главной странице
        App.slider();
        // Плавная прокрутка по клику
        App.smoothScroll();
    },
    slider: function(){
        $('[data-swiper-main]').swiper({
            options_key: option
        });
    },
    smoothScroll: function(){
        $('[data-smooth]').on('click', function(){
            //..some code
        });
    }
}

$(document).ready(function(){
    App.init();
})
```

Настоящий класс ES2016

```plaintext
class App {
  prop = value; // свойство
  constructor(...) { // конструктор
    // ...
  }
  init(...) {} // метод init
  slider(){} //Карусели изображений на главной странице
  smoothScroll{}//Плавная прокрутка по клику   
}

$(document).ready(function() {
	var app = new App();
	app.init();
});
```

Данный вариант наиболее предпочтительнее. Для использования класса возможно потребуется подключение полифила/бабеля

##### Пожелания по код-стайлу JS

Использование data-параметров вместо классов и ID

```plaintext
    //HTML
    <button class="btn btn--pink" data-action="delete-order-alert">Удалить заказ?</button>
    
    //JS
    deleteOrderAlert: function(){
        $('[data-action="delete-order-alert"]').on('click', function(){
            alert('Вы действительно хотите удалить заказ?')
        });
    }
```

Таким образом, во-первых понятно, что кнопка заскриптована и её удаление или перемещение в другой слой может повлиять на работоспобность системы, а во-вторых сразу понятно, какое событие здесь происходит и куда копать.

Нежелательно использование устаревших даже с точки зрения jQuery конструкций, например:

```plaintext
    //BAD
    $('button').onclick(function(){
    });
    //GOOD
    $('button').on('click', function(){
    });
```

#### Bootstrap

Для B2B и B2C проектов на фронте нам необходим фреймворк Bootstrap. Зачем это нужно?

У нас есть срочные задачи, поступающие от различных вендоров - добавить лейбл к товару, сделать окно уведомления, заполнить какую-то сетку товарами или картинками и т.п. Каждый раз для выполнения этих задач заказывать дизайнера и верстальщика - очень дорого и долго.

Пример - [https://mobileshop.nokia.ru/catalog/smartphones/nokia-8-3.html](https://mobileshop.nokia.ru/catalog/smartphones/nokia-8-3.html) В шапке сайта - иконки fa которые используются для доп.красоты, и они отлично интегрируются с БС.

Далее в карточке товара есть лейблы Новинка, Гарантия, Кредит и т.п. При наведении на них отображается всплывающий tooltip с пояснением. И таких примеров масса. Нам необходимо внедрение Bootstrap как раз для подобных целей.

В текущей вёрстке мы однозначно хотим видеть этот инструмент.

**Какие есть проблемы внедрения Bootstrap и как их решить?**

1. Ширина контейнера. Легко меняется в настройках самого Bootstrap'a
2. Оформление кнопок, ссылок и полей ввода. Решается перезначением стилей или путём добавления добавочных по UI-KIT
3. Остальное можно не трогать. То есть вам даже сетку BS сейчас в принципе не обязательно использовать, но важно, чтобы когда мы её поставим, она работала.
4. Смешение BEM и BS - не совсем корректная проблема, т.к. БЭМ - методология, а Бутстрап это инструмент. Там, где будут использоваться функции BS просто будут добавлены доп.классы и дата-параметры, а в остальном работаем по UI KIT. 



Примеры для изучения

Ссылки:

* [https://galaxystore.ru/](https://galaxystore.ru/) - Обратите внимание на вложенность селекторов и общее качество вёрстки. Очень хорошо.
* [https://pop-music.ru/](https://pop-music.ru/) - По качеству вёрстки вполне сопоставима с предыдущим примером. Очень даже хорошо.
* [https://www.sitepoint.com/8-tips-help-get-best-sass/](https://www.sitepoint.com/8-tips-help-get-best-sass/) - good practices SASS (особенно пункт 7).